
  ## ✅ जलवायु परिवर्तन पर कहा अंतराष्ट्रीय सम्मलेन आयोजित किया गया है- जम्मू कश्मीर
![Jammu and Kashmir District Map, List of Districts in Jammu and Kashmir](https://www.whereig.com/india/states/map/jammu-and-kashmir-district-map.jpg)

  ## ✅ किस राज्य में जैकसन ग्रीन हरित परियोजना के लिए 22400 करोड़ रुपए का निवेश किया गया है- राजस्थान
![Map of Rajasthan - Palace on Wheels Route Map](https://www.palaceonwheels-booking.com/userfiles/images/rajasthan-map.jpg)

  ## ✅ किसने 2022 यूनाइटेड स्टेट्स F1 ग्रैंड प्रिक्स जीता है- Max Verstappen
![Max Verstappen explains 'different emotions' of 2021 and 2022 titles, hints  at early Formula 1 retirement | F1 News](https://e0.365dm.com/22/10/2048x1152/skysports-max-verstappen-f1_5933147.jpg)

  ## ✅ अमेरिका ने किसे नई दिल्ली में अमेरिकी दूतावास में चार्ज डी अफेयर के रूप में नियुक्त किया है- Elizabeth Johns
![Elizabeth Johns – Dragonblade Publishing](https://i0.wp.com/www.dragonbladepublishing.com/wp-content/uploads/2021/11/400x400-Elizabeth-Johns.jpg?fit=400%2C400&ssl=1)

  ## ✅ किस भारतीय अमेरिकी उद्यमी को उत्तरी कैरोलिना के सर्वोच्च राजकीय सम्मान से सम्मानित किया गया है- अरुण बंसल
![Adani Airports appoints Ericsson veteran Arun Bansal as CEO](https://st.adda247.com/https://wpassets.adda247.com/wp-content/uploads/multisite/sites/5/2022/10/18090844/4cf7b14c451d6dea089056c21574e781.jpg)

  ## ✅ हाल ही में कौन नेत्रहीन के लिए T-20 विश्व कप के ब्रांड एम्बेसडर बने है- युवराज सिंह
![Yuvraj Singh teams up with CABI](https://sportskhabri.com/wp-content/uploads/2022/10/Yuvraj-Singh-teams-up-with-CABI.jpg)

  ## ✅ किस देश ने अनुवांशिकी रूप से संशोधित भारतीय सरसो की प्रजाति 'ब्रेसिका जंकिया' की व्यावासाइक खेती को मंजूरी दी है- ऑस्ट्रेलिया
![Oceania Map](https://www.mapsofworld.com/australia-and-oceania-map.gif)

  ## ✅ किसने सैटर्न अवार्ड 2022 में सर्वश्रेष्ठ अंतराष्ट्रीय फिल्म पुरस्कार जीता है- RRR फिल्म
![RRR Movie on Twitter: "It's been 5 weeks and the roaring run is  continuing... #RRRMovie Thank you for all the love 🔥🌊❤️‍🔥  https://t.co/0awiZFRKjQ" / Twitter](https://pbs.twimg.com/media/FQ8V_5kaQAAz3SO?format=jpg&name=4096x4096)

  ## ✅ किस राज्य के मुख्यमंत्री ने किसानों के लिए पहला 'कृषि क्रेडिट पोर्टल' लांच किया है- ओडिशा
![Kisan Credit Card Farmer Loan apply | kcc loan 2022 | Ok Odia Tech - YouTube](https://i.ytimg.com/vi/v1DSkgYJpXw/maxresdefault.jpg)

  ## ✅ एलोन मस्क ने कितने बिलियन डॉलर में ट्विटर का अधिग्रहण किया है- 44 बिलियन डॉलर
![Elon Musk Planning Vine Reboot After Twitter Acquisition - MacRumors](https://images.macrumors.com/t/xzthCU2TmAaHujPfvP2cPYNVvqI=/1920x/article-new/2022/04/twitter-elon-musk.png)

  ## ✅ किस देश ने 12वे विश्व हिंदी सम्मलेन की मेजबानी की है- फिजी
![Map of Fiji - Facts & Information - Beautiful World Travel Guide](https://www.beautifulworld.com/wp-content/uploads/2016/10/fiji-oceania-map.jpg)

  ## ✅ केंद्र सरकार ने किस राज्य में तराई हाथी रिज़र्व को मंजूरी दी है- उत्तर प्रदेश
![UP में तराई हाथी रिजर्व: भारत में 33वां ER और UP में दूसरा ER होगा](https://affairscloud.com/assets/uploads/2022/10/UP-to-get-a-new-Terai-Elephant-Reserve-near-Dudhwa.jpg)

  ## ✅ किस राज्य सरकार ने पालतू कुत्तों का पंजीकरण अनिवार्य कर दिया है- हरयाणा
![DogExpress.in (@Dog_express) / Twitter](https://pbs.twimg.com/media/FgJw2LgakAQqZbq.jpg)

  ## ✅ किस देश ने कोविड़ के खिलाफ पहला 'इंहेलेबेल वैक्सीन' लांच किया है- चीन
![Political Map of China - Nations Online Project](https://www.nationsonline.org/maps/China-Political-Map.jpg)

  ## ✅ किस राज्य सरकार ने महिलाओं के लिए 'अनुकूल पर्यटन परियोजना' की शुरुआत की है- केरल
![स्ट्रीट परियोजना: केरल की मरावन्थुरुथु जल सड़क यात्रियों की कर रही है  प्रतीक्षा | Street project: Kerala's Maravanthuruthu water road awaits  commuters](https://jantaserishta.com/h-upload/2022/05/03/1600x960_1615234-2.jpg)

  ## ✅ कौनसा राज्य 'जल जीवन मिशन' के तहत शत प्रतिशत घरेलू नल कनेक्शन वाला राज्य बन गया है- गुजरात
![Jal Jeevan Mission](https://jaljeevanmission.gov.in/sites/default/files/Media%20Main%20Image/jaal-1068x601.jpeg)

  ## ✅ कौनसा ड्रिंक भारत में एक अरब डॉलर का ब्रांड बन गया है- Sprite(स्प्राइट)
![Human Opinions: Sprite's Do You Wanna](https://i0.wp.com/thinkmonsters.com/speakinghuman/media/wp-content/uploads/featuredimage_1280x640_HumanOpinions_SpriteWanna.jpg?fit=1280%2C640&ssl=1)

  ## ✅ किस देश में पहले ASEAN-भारत स्टार्ट अप फेस्टिवल 2022 का उदघाटन हुआ है- इंडोनेशिया
![PM Modi participates 18th ASEAN-India summit virtually](https://st.adda247.com/https://wpassets.adda247.com/wp-content/uploads/multisite/sites/5/2021/10/29080346/PM-Modi-ASEAN.jpg)

  ## ✅ किस राज्य सरकार ने साइबर इंटेलिजेंस यूनिट स्थापित करने की घोषणा की है- महाराष्ट्र
![Maharashtra District Map, Maharashtra Political Map](https://www.burningcompass.com/countries/india/maps/maharashtra-district-map.jpg)

  ## ✅ फ्रांस और भारत की वायु सेना ने कहा पर गरुण नामक संयुक्त युद्ध अभ्यास किया है- जोधपुर
![List of districts of Rajasthan - Wikipedia](https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/3/37/Map_rajasthan_dist_all_shaded.png/640px-Map_rajasthan_dist_all_shaded.png)

  ## ✅ कहा पर चिनाब वाइट राफ्टिंग महोत्सव शुरू हुआ है- जम्मू कश्मीर
![Jammu and Kashmir Map HD](https://www.burningcompass.com/countries/india/maps/jammu-and-kashmir-map-hd.jpg)

  ## ✅ कौनसा देश भारत का सातवां सबसे बड़ा व्यापारिक भागीदार बना है- रूस
![Russia Map | Infoplease](https://i.infopls.com/images/mrussia.gif)

  ## ✅ किस कंपनी ने भारत में वित्तीय सेवा कारोबार बंद किया है- Xiaomi
![ED Seizes Rs.5,551 Cr of Xiaomi India for Forex Violations](https://www.pgurus.com/wp-content/uploads/2022/04/ED-seizes-5551-cr-deposits-of-Xiaomi-India-1.jpg)

  ## ✅ किस देश पर नोबेल पुरस्कार समारोह में शामिल होने पर प्रतिबंध लगाया गया है- ईरान
![Iran Political Map Stock Illustration - Download Image Now - Iran, Map,  Strait Of Hormuz - iStock](https://media.istockphoto.com/vectors/iran-political-map-vector-id512750397)

  ## ✅ किसने 'दिल्ली यूनिवर्सिटी सेलेब्रटिंग 100 ग्लोरियस इयर्स' नामक पुस्तक लिखी है है- हरदीप पूरी
![Delhi University: Celebrating 100 Glorious Years edited Hardeep S Puri I An  Excerpt](https://www.shethepeople.tv/wp-content/uploads/2022/10/Namita-Gokhale-_-Image-courtesy_Mayank-Austen-Soofi.jpg)

  ## ✅ हाल ही में कौनसे देश ने आतंकवाद निरोध के लिए संयुक्त राष्ट्र ट्रस्ट फंड में 5 लाख डॉलर का योग्यदान दिया है- भारत
![Current Affairs 2022 - Download Latest, Daily, Weekly & Monthly](https://testwale.s3.amazonaws.com/media/froala_editor/uploads/India-to-contribute-5-lakh-dollars-to-the-UN-Trust-Fund-for-Counter-terrorism.jpg)

  ## ✅ किसने साइकिल से 2000 किलोमीटर की यात्रा कर सभी राज्यों का भ्रमण किया है- आशा राजुभाई मालवीय
![MP Girl will run 20 thousand kilometers by bicycle | साइकिल से देश भर की  सड़कों पर 20 हजार किलोमीटर दौड़ेगी प्रदेश की लाड़ली आशा | Patrika News](https://new-img.patrika.com/cdn-cgi/image/width=798,quality=100/https://new-img.patrika.com/upload/2022/10/29/asha_raju_malviya.jpg)

  ## ✅ NASA ने ड्रैगनफ्लाई प्रॉजेक्ट को किस ग्रह पर खोज करने के लिए भेजा है- Saturn(शनि)
![NASA is going to Titan: Space agency reveals Dragonfly mission to explore  Saturn's largest moon | Daily Mail Online](https://i.dailymail.co.uk/1s/2019/06/27/22/15350350-0-image-a-31_1561671397680.jpg)

  ## ✅ कहा पर भगवान शिव की दुनिया में सबसे ऊँची प्रतिमा का अनावरण किया गया है- नाथवाड़ा राजस्थान
![Viswas Swaroopam, a Shiva statue, installed in the Rajasthani town,  Nathdwara](https://st.adda247.com/https://wpassets.adda247.com/wp-content/uploads/multisite/sites/5/2022/10/29134348/Untitled-design91.png)

  ## ✅ भारत सरकार ने किस केमिकल कंपाउंड के उपयोग को प्रतिबंधित किया है- Glyphosate
![Wendell-Glyphosate 41% SL (4 ltr) – Wendell Trading Company](https://wendell-trading.com/wp-content/uploads/WENDELL-GLYPHOSATE_0269.png)

  ## ✅ किस राज्य ने आपदाओं से निपटने के लिए 'आपदा प्रबंधन यौद्धा' तैयार किया है- ओडिशा
![Odisha District Map, Odisha Political Map](https://www.burningcompass.com/countries/india/maps/odisha-district-map.jpg)

  ## ✅ भारत ने किस देश को हराकर 'सुल्तान जोहर कप 2022' जीता है- ऑस्ट्रेलिया
![Sultan Johar Cup 2022 India vs Australia Live Goal Score Update - YouTube](https://i.ytimg.com/vi/V1ymenUYMH0/maxresdefault.jpg)

  ## ✅ किस शहर में बांग्लादेश फिल्म महोत्सव के चौथे संस्करण का उदघाटन हुआ है- कोलकाता पश्चिम बंगाल
![22 से 25 फरवरी तक त्रिपुरा में आयोजित किया जाएगा दूसरा बांग्लादेशी फिल्म  महोत्सव - Three day Bangladesh film festival on Feb 23-25 in Agartala |  Dailynews](https://images.dailynews360.com/fit-in/636x386/dnn-upload/images/2022/02/11/01-1644584441.jpg)

  ## ✅ केंद्रीय शिक्षा मंत्री धर्मेंद्र प्रधान ने कहा पर दूसरे राष्ट्रीय मॉडल वैदिक स्कूल का उदघाटन किया है- पूरी ओडिशा
![Puri gets India's second National Model Vedic School, Veda Studies Board  constituted | The Financial Express](https://www.financialexpress.com/wp-content/uploads/2022/10/vedic.jpg)

  ## ✅ किस राज्य में स्थित मोमलोहा गुफा को पहली भारतीय भू-विरासत साइट के रूप में मान्यता मिली है- मेघालय
![Mawmluh cave and stalagmites - Meghalaya cave may solve mysteries of  climate change | The Economic Times](https://img.etimg.com/thumb/msid-68592430,width-640,height-480,imgsize-214069,resizemode-4/mawmluh-cave-and-stalagmites.jpg)

  ## ✅ किस देश ने FIFA अंडर-17 महिला विश्व कप जीता है- स्पेन
![Holders Spain win FIFA U-17 Women's World Cup | Sports News,The Indian  Express](https://images.indianexpress.com/2022/10/Spain-U-17-team.jpg)

  ## ✅ किस राज्य सरकार ने समान नागरिक संहिता लागू करने के लिए समिति का गठन किया है- गुजरात
![State of Gujarat to implement Uniform Civil Code](https://gumlet.assettype.com/barandbench%2F2022-10%2F17442714-b659-4ae4-a1af-2a410bbc951f%2F11.jpg?auto=format%2Ccompress&fit=max&format=webp&w=400&dpr=2.6)

  ## ✅ भारतीय नौसेना ने किस देश के साथ प्रथम त्रिपक्षीय अभ्यास में भाग लिया है- तंज़ानिया और मोज़ाम्बिक
![Tanzania Teams Up with Mozambique to Contain Terrorists](https://gdb.voanews.com/5246f9c6-21db-4f1d-a15c-4256f95f59f6_w408_r0_s.png)

  ## ✅ किस देश ने अपनी नई राष्ट्रीय सुरक्षा रणनीति जारी की है- अमेरिका
![US Map Labeled, Map of America, Show me a Map of the United States](https://www.burningcompass.com/countries/united-states/map/usa-map.jpg)

  ## ✅ किसे देश के सबसे सतत तेल और गैस कंपनी के रूप में मान्यता मिली है- BPCL
![BPCL draws up Rs 1 lakh cr plan - Construction Week India](https://www.constructionweekonline.in/cloud/2021/11/24/hXVAVyGU-3bpcl_1-1.gif)

  ## ✅ किस राज्य की लक्ष्मी भंडार योजना को स्कॉच पुरस्कार मिला है- पश्चिम बंगाल
![Lakshmi Bhandar Scheme becomes superhit of WB projects | Bigumbrella](https://www.bigumbrella.co.in/wp-content/uploads/2021/08/Lakshmi-Bhandar-Scheme-becomes-superhit-among-Duare-Sarkar-projects.jpg)

  ## ✅ प्रधानमंत्री नरेंद्र मोदी ने किस राज्य में स्थित मानगढ़ धाम को राष्ट्रीय स्मारक के रूप में घोषित किया है- राजस्थान
![मानगढ़ धाम पर जुटी लाखों आदिवासियों की भीड़, जानें क्या है मामला |  NewsTrack Hindi 1](https://media.newstrack.in/uploads/national-news//Jul/18/big_thumb/1_62d5397d6fb29.jpg)

  ## ✅ किस राज्य में स्थित रानीपुर देश का 53वा टाइगर रिज़र्व बना है- उत्तर प्रदेश
![UP's Ranipur Tiger Reserve Becomes 53rd Tiger Reserve of India -  PrepareExams](https://www.prepareexams.com/wp-content/uploads/2022/11/UPs-Ranipur-Tiger-Reserve-Becomes-53rd-Tiger-Reserve-of-India.jpg)

  ## ✅ रक्षा मंत्री राजनाथ सिंह ने कहाँ 2 हेलिपैड लांच किया है- लद्दाख
![Successful trial landing of Pawan Hans MI- 172 helicopter conducted at  Silmoo - Ladakh Times](https://ladakhtimes.com/wp-content/uploads/2021/09/IMG-20210923-WA0076-720x400.jpg)

  ## ✅ कहा पर उत्तर प्रदेश राज्य के पहले डाटा सेंटर का उदघाटन किया गया है- ग्रेटर नॉएडा
![Bhoomi Pujan Ceremony of Yotta Data Center Park - Greater Noida (North  India) - Yotta Infrastructure](https://www.yotta.com/wp-content/uploads/2020/12/YottaDCParkNoidaBhoomiPujan-e1606883814233.jpeg)

  ## ✅ हाल ही में जारी UNHRC की रिपोर्ट के अनुसार दुनिया भर में कितने मिलियन लोग जबरन विस्थापित है- 103 मिलियन
![Shabeena Sultana (@Shabeena_CM) / Twitter](https://pbs.twimg.com/media/FgZk9B6XwAQ-jtB.jpg)

  ## ✅ पूर्वोत्तर का पहला 'एक्वा पार्क' किस राज्य में स्थापित किया गया है- अरुणाचल प्रदेश
![Arunachal to get 1st Aqua Park in India](https://northeastlive.s3.amazonaws.com/media/uploads/2022/10/AQUA-PARK-FISHERIES.jpeg)

  ## ✅ कहा की नम्मा मेट्रो रेल ने व्हाट्सएप पर क्यूआर टिकट सेवा शुरू की है- बैंगलोर मेट्रो
![Namma Metro alert! Big step towards Bengaluru Mission 2022 - Faster  commute, smart mobility and more | Zee Business](https://cdn.zeebiz.com/sites/default/files/styles/zeebiz_850x478/public/2021/01/14/138028-namma.jpg?itok=Au7mA23A)

  ## ✅ किसे FIFA 2022 में भारत का राजदूत बनाया गया है- रणवीर सिंह
![Ranveer Singh: "I Am An Actor First Before Being A Star"](https://www.koimoi.com/wp-content/new-galleries/2021/12/ranveer-singh-has-huge-appetite-for-risk-says-thats-what-makes-a-film-memorable-001.jpg)

  ## ✅ किस देश ने संयुक्त राष्ट्र सुरक्षा परिषद् की अध्यक्षता ग्रहण की है- घाना
![Africa Map | Infoplease](https://i.infopls.com/images/mapAfrica.gif)

  ## ✅ कहा पर 41वा शारजाह अंतराष्ट्रीय पुस्तक मेला का शुभारंभ हुआ है- UAE
![UAE: United Arab Emirates Map and Satellite Image](https://geology.com/world/united-arab-emirates-map.gif)

  ## ✅ किस कंपनी ने AL अवतार स्टार्टअप अल्टर का अधिग्रहण किया है- गूगल
![google: India is Home to 27% of Google Cloud Developers - The Economic Times](https://m.economictimes.com/thumb/msid-94790352,width-1200,height-900,resizemode-4,imgsize-81188/google-india.jpg)

  ## ✅ किसने दुनिया का सबसे शक्तिशाली रॉकेट लांच किया है- Space X
![SpaceX to launch first all-civilian mission this year – DW – 02/02/2021](https://static.dw.com/image/56412099_605.jpg)

  ## ✅ किस राज्य में विश्व का सबसे बड़ा पांडुलिपि ग्रंथालय बनाया गया है- गुजरात
![गुजरात में बन रहा है विश्व का सबसे बड़ा पांडुलिपि ग्रंथालय | Navyug Sandesh](https://www.navyugsandesh.com/wp-content/uploads/2022/11/Worlds-largest-manuscript-library-is-being-built-in-Gujarat.webp)

  ## ✅ किस देश के प्रधानमंत्री ने एडवर्ड एम कैनेडी को 'फ्रेंड्स ऑफ़ लिबरेशन वॉर' सम्मान से नवाजा है- बांग्लादेश
![Rohingyas big burden on our country', says Bangladesh PM Sheikh Hasina](https://i0.wp.com/www.opindia.com/wp-content/uploads/2022/09/Sheikh-Hasina-bangladesh.jpg?resize=696%2C392&ssl=1)

  ## ✅ किस पैरामिलिटरी फोर्स में पहली बार 2 महिला अधिकारियों को IG रैंक पर पदोन्नत किया गया है- CRPF
![In a first, CRPF Promotes 2 Women Officers To IG Rank To Head Bihar Sector](https://www.shethepeople.tv/wp-content/uploads/2022/11/Untitled-design-19.jpg)

  ## ✅ कौन सा क्रिकेटर दुनिया का नंबर वन T-20 अंतराष्ट्रीय बल्लेबाज बन गया है- सूर्यकांत यादव
![The Suryakumar Yadav journey - Mumbai Indians](https://www.mumbaiindians.com/static-assets/waf-images/e1/dc/8e/4-3/592-444/zmDuYRMjOn.jpg)

  ## ✅ किस राज्य सरकार ने बच्चों के अनुकूल पुलिस थानों की घोषणा की है- ओडिशा
![Odisha District Map, Odisha Political Map](https://www.burningcompass.com/countries/india/maps/odisha-district-map.jpg)

  ## ✅ कलिंग्स डिक्शनरी का 'वर्ड ऑफ़ द ईयर' किसे चुना गया है- Permacrisis
![Permacrisis" Is Collins Dictionary's Word Of The Year](https://st.adda247.com/https://wpassets.adda247.com/wp-content/uploads/multisite/sites/5/2022/11/03121152/Fgb8QCpWAAAKrjq.jpg)

  ## ✅ हाल ही में FICCI के नए अध्यक्ष कौन बने है- सुभारकांत पांडा
![FICCI President : FICCI Appoints Sanjiv Mehta as its President](https://st.adda247.com/https://wpassets.adda247.com/wp-content/uploads/multisite/sites/5/2021/12/08081152/HUL-Coronavirus.jpg)

  ## ✅ अडानी न्यू इंडस्ट्रीज ने किस राज्य में भारत का सबसे बड़ा पवन टरबाइन स्थापित किया है- गुजरात
![Wind Energy | Everything You Need to Know](https://assets.justenergy.com/wp-content/uploads/2020/11/wind-energy-image-definition.jpg)

  ## ✅ कौन ICC T-20 वर्ल्ड कप इतिहास में हैट्रिक लेने वाले पहले खिलाडी बन गए है- विराट कोहली
![Virat Kohli completes fourth fifty of the ICC T20 World Cup, joins David  Warner and Martin Guptill - Crictoday](https://i0.wp.com/crictoday.com/wp-content/uploads/2022/10/virat-kohli-3.png?fit=1200%2C675&ssl=1)

  ## ✅ इंडोनेशिया देश ने किस देश को G-20 धर्म मंच की अध्यक्षता सौंपी है- भारत
![Indonesia Political Map Stock Vector Image & Art - Alamy](https://c8.alamy.com/comp/JFBP62/indonesia-political-map-JFBP62.jpg)

  ## ✅ किस देश ने सबसे लंबी यात्री ट्रेन के संचालन का रिकॉर्ड बनाया है- स्विट्ज़रलैंड
![Switzerland sets new record for the world's longest passenger train](https://www.indianarrative.com/wp-content/uploads/2022/11/Longest-Train-in-World-in-Swiss-Alps.webp)

  ## ✅ किस प्रसिद्ध मलयालम उपन्यासकार को एजुथाचन पुरस्कार के लिए चुना गया है- Sethumadhavan
![Legendary filmmaker K S Sethumadhavan passes away | Malayalam Movie News -  Times of India](https://static.toiimg.com/photo/msid-88467322/88467322.jpg)

  ## ✅ किस राज्य सरकार ने पाठ्य पुस्तकों में फातिमा शेख पर एक पाठ शामिल किया है- आंध्र प्रदेश
![Fatima Sheikh social reformer || Biography of Fathima Sheikh || Fatima  Sheikh Google Doodles || - YouTube](https://i.ytimg.com/vi/etSNBSOhsFM/maxresdefault.jpg)

  ## ✅ किस भारतीय कंपनी ने 24वे विश्व संचार पुरस्कारों में क्लाउड नेटिव अवार्ड जीता है- Jio(जिओ)
![Fresh stake sales in Jio Platforms - Telegraph India](https://assets.telegraphindia.com/telegraph/b54df6e0-eada-4e2f-bd6b-fa2d4f85dc57.jpg)

  ## ✅ किस राज्य के मुख्यमंत्री ने लखपति दीदी मेले का शुभारंभ किया है- उत्तराखंड
![लखपति दीदी मेला“ कार्यक्रम में प्रतिभाग कर सम्बोधित करते हुएः सीएम - Online  Latest News Hindi News , Bollywood News](https://www.shramjeevijournalist.com/wp-content/uploads/2022/11/Addressing-the-program-Lakhpati-Didi-Mela-CM.jpg)

  ## ✅ कौनसा देश विश्व की सबसे सस्ती विनिर्माण लागत वाले देशों की सूची में शीर्ष पर रहा है- भारत
![India Map | Map of India | Collection of India Maps](https://images.mapsofworld.com/india/india-location-map.jpg)

  ## ✅ प्रमुख एडटेक कंपनी Byjus ने किसे एडुकेशन फॉर ऑल पहल का ग्लोबल राजदूत नियुक्त किया है- लिओनल मेस्सी
![Byju's appoints Lionel Messi as global brand ambassador amid layoffs;  Netizens irked | India Business](https://img.republicworld.com/republic-prod/stories/promolarge/xhdpi/fxh5fy8xxv2gusok_1667563583.jpeg)

  ## ✅ किस राज्य सरकार ने एक लाख छात्रों को फुटबॉल प्रशिक्षण देने का निर्णय लिया है- केरल
![केरल का नक्शा तथा केरल की अन्य जानकारी | Kerala Map in Hindi](https://www.mapsofindia.com/ci-moi-images/hindimoi//2020/04/Kerala-MapHindi.jpg)

  ## ✅ किसे फ्रांसीसी सरकार द्वारा शेवेलियर पुरस्कार से सम्मानित किया गया है- अरुणा साईराम
![Israelis get a taste of Carnatic music, vocalist Aruna Sairam gets standing  ovation | Kannada Movie News - Times of India](https://static.toiimg.com/photo/msid-66615177/66615177.jpg)

  ## ✅ किस देश ने Beidou उपग्रह नेवीगेशन प्रणाली को लांच किया है- चीन
![Why Starlink Scares China: Researchers Pitch Plan to 'Destroy' SpaceX  Satellites](https://images.thequint.com/thequint%2F2022-05%2F3ff5c82c-d22c-4bde-b5a9-a28879b0e398%2Fchinasatellite__1_.jpg)

  ## ✅ किसे वर्ष 2022-23 के लिए श्रीलंका-भारत सोसाइटी का अध्यक्ष चुना गया है- किशोर रेड्डी
![Sri Lanka India Society elects Kishore Reddy as President – The Island](http://island.lk/wp-content/uploads/2021/12/Condo-1.jpg)

  ## ✅ किस देश ने अपना पहला परमाणु ऊर्जा सयंत्र बनाने के लिए अमेरिका देश को साझेदार बनाया है- पोलैंड
![Krakow | Location, History, Map, Population, & Facts | Britannica](https://cdn.britannica.com/22/19722-004-77975C52/locator-World-Heritage-Krakow-Poland.jpg)

  ## ✅ किसने उच्च शिक्षा संस्थानों के लिए राधाकृष्णन समिति की स्थापना की है- शिक्षा मंत्रालय
![Dharmendra Pradhan is new education minister, reforms to be priority | Mint](https://images.livemint.com/img/2021/07/07/1600x900/c8a66700-7139-11eb-848d-61a48f38aea5_1614263187577_1614263209827_1625679937648.jpg)

  ## ✅ UIDAI ने ग्राहकों के बेहतर अनुभव के लिए कौनसा चैटबॉक्स लांच किया है- आधार मित्र
![UIDAI ने लॉन्च किया नया चैटबॉट 'आधार मित्र', Aadhaar Card से जुड़े हर सवाल  का जवाब मिलेगा मिनटों में - uidai launches new chatbot aadhaar mitra know  how to work aadhaar card –](https://images.news18.com/ibnkhabar/uploads/2022/10/AAdhaar.jpg?im=FitAndFill,width=480,aspect=fit,type=normal)

  ## ✅ किस टीम ने पहली बार सैयद मुश्ताक अली ट्रॉफी 2022 जीती है- मुंबई
![Syed Mushtaq Ali Trophy 2022 Final Himachal Pradesh Vs Mumbai Eden Gardens  Stadium - Smat 2022 Final: मुंबई ने पहली बार जीती सैयद मुश्ताक अली ट्रॉफी,  फाइनल में हिमाचल प्रदेश को तीन](https://spiderimg.amarujala.com/cdn-cgi/image/width=1200,height=675,fit=cover,f=auto/assets/images/2022/11/05/750x506/mumbai_1667661142.jpeg)

  ## ✅ शिक्षा मंत्रालय में कब जनजातीय गौरव दिवस मनाने की घोषणा की है- 15 नवंबर
![1st Janjatiya Gaurav Divas - 15th November 2021](https://affairscloud.com/assets/uploads/2021/11/Janjatiya-Gaurav-Diwas-2021.jpg)

  ## ✅ हाल ही में कहा पर प्रधानमंत्री नरेंद्र मोदी की उपलब्धियों और विरासत पर लिखी गई दो पुस्तकों का विमोचन हुआ है- दुबई
![राजीव चंद्रशेखर ने दुबई में PM Modi पर दो पुस्तकों का विमोचन किया](https://testwale.s3.amazonaws.com/media/froala_editor/uploads/1667994351981.png)

  ## ✅ दुनिया की पहली वैदिक घडी कहा लगाई गई है- उज्जैन मध्य प्रदेश
![Madhya Pradesh: Ujjain to Get World's First Vedic Clock](https://st.adda247.com/https://wpassets.adda247.com/wp-content/uploads/multisite/sites/5/2022/11/07100512/2-1.jpg)

  ## ✅ हाल ही में सेना कमांडरों का सम्मलेन कहा आयोजित किया गया है- नई दिल्ली
![Army Commander chairs high-level core group meet amid Kashmir turmoil,  reviews security - The Statesman](https://www.thestatesman.com/wp-content/uploads/2019/08/Army-1.jpg)

  ## ✅ एशियाई हॉकी महासंघ के नए अध्यक्ष बने है- तैयब ईक्रम
![एफआईएच के नए अध्यक्ष बने मोहम्मद तैयब इकराम](https://hindi.thebridge.in/h-upload/2022/11/06/39993-tayyabikramfihpresident.webp)

  ## ✅ भारत ने कहा पर आयोजित वर्ल्ड ट्रेवल मार्किट 2022 में भाग लिया है- लंदन
![Registration opens for World Travel Market London 2022](https://eturbonews.com/wp-content/uploads/2022/09/0-24-810x270.jpg)

  ## ✅ किस राज्य सरकार ने स्कूली छात्रों के लिए 10 मिनट का योग अनिवार्य किया है- कर्णाटक
![Karnataka District Map, Karnataka Political Map](https://www.burningcompass.com/countries/india/maps/karnataka-district-map.jpg)

  ## ✅ हाल ही में किसे अंतराष्ट्रीय कन्नड़ रत्न पुरस्कार दिया गया है- वाई.के.सी वाड्यार
![Yaduveer Krishnadatta Chamaraja Wadiyar - Wikipedia](https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/d/d3/YKC_Wadiyar.jpg/1200px-YKC_Wadiyar.jpg)

  ## ✅ 53वा भारतीय अंतराष्ट्रीय फिल्म महोत्सव कहा आयोजित किया जाएगा- गोवा
![53rd International Film Festival of India, Goa](http://iffigoa.businesstowork.com/images/52nd_IFFI_Logo.jpg)

  ## ✅ किसने बाढ़ का पूर्वानुमान लगाने के लिए FloodHub नामक मंच लांच किया है- गूगल
![How does Google make money?](https://image.cnbcfm.com/api/v1/image/106884565-1621346132155-gettyimages-1230721734-AUSTRALIA-GOOGLE.jpg?v=1631597289&w=1920&h=1080)

  ## ✅ हाल ही में जारी फॉब्स की 20 एशियाई महिला उद्यमियों की सूचि में कुल कितनी भारतीय महिलाओं को शामिल किया गया है- 3 (सोमा मंडल, नमिता थापर, ग़ज़ल अलघ)
![3 Indians featured in Asia's 20 Asia Power businesswomen - Hindustan Times](https://images.hindustantimes.com/img/2022/11/08/550x309/namita_1667890911338_1667890911671_1667890911671.jpg)

  ## ✅ किस राज्य के मुख्यमंत्री ने ग्लोबल इन्वेस्टर्स समिट 2023 के लोगो का अनावरण किया है- आंध्र प्रदेश
![Andhra Pradesh Map-Download Map Of Andhra Pradesh Free Pdf - Infoandopinion](https://www.infoandopinion.com/wp-content/uploads/2019/10/AP-District-map-1024x894.png)

  ## ✅ फोब्स की रिपोर्ट के अनुसार कौनसी कंपनी भारत की सर्वश्रेष्ठ नियोक्ता के रूप में उभरी है- रिलायंस इंडस्ट्रीज
![Reliance Industries' rights issue share debuts at Rs 690 - BusinessToday](https://akm-img-a-in.tosshub.com/businesstoday/images/story/202006/ril_rights_issue_660_081219081044_280420032325_200520091418_150620113228.jpg)

  ## ✅ पुरे राज्य में सोने की एक समान कीमत वाला राज्य कौनसा बना है- केरल
![Kerala becomes 1st State to Introduce Uniform Gold Price Based on Bank Rate](https://st.adda247.com/https://wpassets.adda247.com/wp-content/uploads/multisite/2022/11/11031240/Kerala-becomes-1st-State-to-Introduce-Uniform-Gold-Price-Based-on-Bank-Rate.png)

  ## ✅ किसने 'विनिंग द इनर बैटल' नामक पुस्तक लिखी है- सेन वाटसर
![A new book title "Winning the Inner Battle" authored by Shane Watson](https://st.adda247.com/https://wpassets.adda247.com/wp-content/uploads/multisite/sites/5/2022/11/09080551/2-2.jpg)

  ## ✅ हाल ही में किस मंत्रालय द्वारा भारतीय मातृभाषा सर्वेक्षण आयोजित किया गया है- ग्रह मंत्रालय
![Mother Tongue Survey of India, involving 576 languages, is ready: what is  this survey? | Explained News,The Indian Express](https://images.indianexpress.com/2022/11/languages.jpg)

  ## ✅ किस राज्य के अनामलाई टाइगर रिज़र्व ने हाथी दत्तक ग्रहण योजना का अनावरण किया है- तमिलनाडु
![Tamilnadu Map, Tamilnadu Districts | Map, Political map, Tamil nadu](https://i.pinimg.com/736x/21/b3/6b/21b36bd122a2228dd6e289db01741799--india.jpg)

  ## ✅ किस देश की फिल्म आलम एंड ऑस्कर से IFFI की शुरुआत होगी- ऑस्ट्रिया
![7 Maps of Austria - For summer vacation or skiing](https://trekhunt.com/en/content/images/2022/01/austria-map.webp)

  ## ✅ किस राज्य सरकार ने पारंपरिक कला को पुनर्जीवित करने के लिए हस्तशिल्प निति 2022 शुरू की है- राजस्थान
![Rajasthan Maps](https://www.freeworldmaps.net/asia/india/rajasthan/rajasthan-map.jpg)

  ## ✅ किसे 2022 के लिए 'बेली के एस्फोर्ड' मैडल से सम्मानित किया गया है- सुभाष बाबू
![Dr Subhash Babu, first Indian scientist conferred with prestigious Bailey K  Ashford Medal for 2022](https://medicaldialogues.in/h-upload/2022/11/09/190407-download.webp)

  ## ✅ कौनसी एयरोस्पेस कंपनी भारत का पहला निजी तौर पर विकसित रॉकेट लांच करेगी- Skyroot Aerospace
![Skyroot Aerospace becomes first Space-tech startup to formally enter into  agreement with ISRO](https://www.geospatialworld.net/wp-content/uploads/2021/09/download_Skyroot.png)

  ## ✅ महिला विश्व मुक्केबाजी चैंपियनशिप 2022 की मेजबानी कौन करेगा- भारत
![IBA Women's World Boxing Championships | Istanbul 2022 | Finals 1 | 48kg  52kg 57kg 63kg 70kg 81kg - YouTube](https://i.ytimg.com/vi/2S9_Ndn3FWY/maxresdefault.jpg)

  ## ✅ किस शहर ने पहली बार नगरपालिका बांड जारी किया है- वड़ोदरा
![Vadodara's First-Ever Municipal Bond Issuance | UPSC 2023 | Study IQ IAS  Hindi - YouTube](https://i.ytimg.com/vi/kyyjJO8-bq4/maxresdefault.jpg)

  ## ✅ किस राज्य के मुख्यमंत्री ने 'मुख्यमंत्री देवदर्शन यात्रा' योजना का अनावरण किया है- गोवा
![Dev Darshan Yatra](https://devdarshanyatra.com/products/package_26_01_22_12_19_01_116762.jpg)

  ## ✅ कौन सा राज्य खेलो इंडिया यूनिवर्सिटी गेम्स 2023 की मेजबानी करेगा- उत्तर प्रदेश
![UP to bolster sports activities in state by organizing Khelo India Games  2023-24](https://gumlet.assettype.com/knocksense/2022-11/3b9512b6-1baf-4982-85f5-9d32c6598a0a/KHELO_INDIA_INVESTMENT_IN_THE_FUTURE.jpg?w=1200&h=675&auto=format%2Ccompress&fit=max)

  ## ✅ हाल ही में T-20 अंतराष्ट्रीय में 4000 रन बनाने वाले पहले खिलाडी कौन बने है- विराट कोहली
![Virat Kohli scripts unique record on social media, joins Ronaldo in special  club | Cricket - Hindustan Times](https://images.hindustantimes.com/img/2022/09/13/1600x900/APTOPIX-Emirates-Asia-Cup-Cricket-1_1663066971405_1663066971405_1663066999978_1663066999978.jpg)

  ## ✅ भारतीय सेना ने किस राज्य में 'वालोंग मेले' का आयोजन किया है- अरुणाचल प्रदेश
![Indian Army Organised Walong Fair On 10 November - Raman Academy](https://i0.wp.com/ramanacademy.in/wp-content/uploads/2022/11/1st-Indian-To-Win-Diamond-League-Trophy-Neeraj-Chopra-20-1.jpg)

  ## ✅ किसने इंडिया एग्रीबिजनेस बेस्ट पुरस्कार जीता है- हरयाणा
![Haryana District Map in Hindi, हरियाणा का नक्शा जिला सहित](https://www.burningcompass.com/countries/india/maps/haryana-district-map-in-hindi.jpg)

  ## ✅ हिमाचल प्रदेश में दुनिया का सबसे ऊँचा मतदान केंद्र कौनसा बना है- तशीगंग
![Himachal Pradesh: This Is India's Highest Polling Station At 15,256 Feet In  Tashigang - YouTube](https://i.ytimg.com/vi/YmroO38UQBA/maxresdefault.jpg)

  ## ✅ किसने मिडिल ईस्ट ग्रीन इनिशिएटिव के लिए 2.5 अरब डॉलर की प्रतिबद्धता जताई है- सऊदी अरब
![Saudi Arabia Political Map, Saudi Arabia Province or Regions Map](https://www.burningcompass.com/countries/saudi-arabia/maps/saudi-arabia-political-map.jpg)

  ## ✅ अरुणा मिलर किस अमेरिकी राज्य के उपराज्यपाल के पद संभालने वाली पहली भारतीय अमेरिकी बनी है- मैरीलैंड
![Who is Aruna Miller, the first Indian-American to win Maryland Lieutenant  Governor race? | Explained News,The Indian Express](https://images.indianexpress.com/2022/11/Aruna-Miller-explained-global.jpg)

  ## ✅ नीरज चोपड़ा किस देश के फ्रैंडशिप एम्बेसडर बने है- स्विट्ज़रलैंड
![From multi-crore cash to car: 'Golden' boy Neeraj Chopra earns countless  rewards | Mint](https://images.livemint.com/img/2021/08/08/1600x900/20210807249L_1628383741092_1628383767512.jpg)

  ## ✅ अमेरिका ने किस देश को करेंसी मॉनिटरिंग लिस्ट से हटाया है- भारत
![Why Has The US Removed India From Its Currency Monitoring List And What  Does It Mean?](https://c.ndtvimg.com/2022-11/4evshk98_image_625x300_14_November_22.jpg?im=Resize=(1230,900))

  ## ✅ किसने फिट इंडिया स्कूल सप्ताह के शुभंकर तूफान और तूफानी का शुभारंभ किया है- पी.वी सिंधु
![How PV Sindhu remained sharp during her long CWG journey to win the singles  gold medal | Sports News,The Indian Express](https://images.indianexpress.com/2022/08/Untitled-design-9-1.jpg)

  ## ✅ भारत ने किस देश के साथ संस्कृति, वन्यजीव, स्वास्थय के छेत्र में एम.ओ.यू पर हस्ताक्षर किए है- कंबोडिया
![Cambodia Maps & Facts - World Atlas](https://www.worldatlas.com/r/w2560-q80/upload/73/b2/f8/kh-01.jpg)

  ## ✅ मूडीज ने 2022 के लिए भारत की आर्थिक वृद्धि का अनुमान कितना प्रतिशत किया है- 7%
![moody's retains india's credit rating, says inflation, tight monetary  policy unlikely to derail economic recovery](https://www.thestatesman.com/wp-content/uploads/2021/02/moodys-afp_ED.jpg)

  ## ✅ किसे UK के रॉयल आर्डर ऑफ़ मेरिट से सम्मानित किया गया है- वेंकी रामकृष्णन
![King Charles III - Indian-origin Nobel Laureate Venkatraman Ramakrishnan  awarded British Order of Merit - Telegraph India](https://assets.telegraphindia.com/telegraph/2022/Nov/1668378128_venkiraman.jpg)

  ## ✅ किस राज्य सरकार ने राज्य को 2023 तक स्लम मुक्त बनाने की घोषणा की है- ओडिशा
![Odisha CM Naveen Patnaik launched JAGA Mission Stage-II; Signed MoU with CPR](https://affairscloud.com/assets/uploads/2020/09/Odisha-CM-Patnaik-launches-initiative-to-make-Odisha-slum-free-in-next-3-years.jpg)

  ## ✅ किसे बिहारी पुरस्कार से सम्मानित किया गया है- माधव हाड़ा और माधव कंकाडिया
![Famous Litterateurs Madhu Kankaria And Dr. Madhav Hada Honored With Bihari  Puraskar - Raman Academy](https://i0.wp.com/ramanacademy.in/wp-content/uploads/2022/11/1st-Indian-To-Win-Diamond-League-Trophy-Neeraj-Chopra-15-2.jpg)

  ## ✅ कौनसा देश 2024 में अंडर-19 विश्व कप की मेजबानी करेगा- श्रीलंका
![Sri Lanka Map" Images – Browse 225 Stock Photos, Vectors, and Video | Adobe  Stock](https://t3.ftcdn.net/jpg/05/16/97/96/360_F_516979692_Riow3TU5kl9S9qMME6Z976pZEpnAziF6.jpg)

  ## ✅ हाल ही में कौनसा देश बाजरा का प्रमुख उत्पादक देश बना है- भारत
![Bajra Cultivation Information (Pearl Millet); Planting, Care | Agri Farming](https://www.agrifarming.in/wp-content/uploads/2015/05/Growing-Bajra-Pearl-Millet..jpg)

  ## ✅ किस बॉलीवुड अभिनेता को 'ग्लोबल आइकन अवार्ड' से सम्मानित किया गया है- शाहरुख़ खान
![SRK receives Global Icon of Cinema & Cultural Narrative award at SIBF](https://gumlet.assettype.com/dtnext%2F2022-11%2F5dc82a94-8a75-470a-8d53-feb3421767b8%2F123.jpg?rect=0%2C0%2C999%2C562&auto=format%2Ccompress&fit=max&format=webp&w=400&dpr=2.6)

  ## ✅ किस राज्य में गरीब पिछड़े वर्गों के आरक्षण को 77% तक बढ़ाने के लिए विधेयक पारित किया गया है- झारखंड
![Jharkhand District Map, List of Districts in Jharkhand](https://www.whereig.com/india/states/map/jharkhand-district-map.jpg)

  ## ✅ दक्षिण भारत की पहली वंदे भारत एक्सप्रेस को किस शहर में हरी झंडी दिखाई गई है- बंगलौर
![Coming soon... Chennai-Bangalore Vande bharat Express Train | Southern  Railway Coimbatore-Bangalore - YouTube](https://i.ytimg.com/vi/pAsbpARq7J4/maxresdefault.jpg)

  ## ✅ किस रेलवे स्टेशन को 4 स्टार इट राइट स्टेशन का प्रमाणपत्र मिला है- भोपाल रेलवे स्टेशन
![Bhopal Railway Station: New Building Latest Update #enjoyindia - YouTube](https://i.ytimg.com/vi/PTtm_gNrCCQ/maxresdefault.jpg)

  ## ✅ हाल ही में ASEAN किस देश को सैद्धांतिक रूप से स्वीकार करने पर सहमत हुआ है- ईस्ट तिमूर
![Indonesian occupation of East Timor - Wikipedia](https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/7/7e/LocationEastTimorNamed.svg/1200px-LocationEastTimorNamed.svg.png)

  ## ✅ कबड्डी विश्व कप 2022 की मेजबानी कौनसा देश करेगा- ब्रिटेन
![Bangabandhu Kabaddi Cup 2021: Starting Date, Schedule, Teams & All Updates  - YouTube](https://i.ytimg.com/vi/c4glMfAdz6Y/mqdefault.jpg)

  ## ✅ किसने MTV युरोप म्यूजिक अवार्ड 2022 में चार पुरस्कार जीता है- टेलर स्विफ्ट
![Taylor Swift Named Record Store Day 2022 Ambassador | Pitchfork](https://media.pitchfork.com/photos/61e979b85810d8502d682b22/4:3/w_2132,h_1599,c_limit/Taylor-Swift.jpeg)

  ## ✅ कौनसा देश IBSA नेत्रहीन फुटबॉल महिला एशियान चैंपियनशिप 2022 की मेजबानी करेगा- भारत
![Women footballers from Chennai make it to India team for IBSA Blind  Football Women's Asian/Oceania Championship 2022 - The Hindu](https://th-i.thgim.com/public/life-and-style/travel/q7j2wz/article66140020.ece/alternates/FREE_1200/WhatsApp%20Image%202022-11-15%20at%2016.42.22.jpeg)

  ## ✅ हाल ही में 41वा भारत अंतराष्ट्रीय व्यापार मेला कहा आयोजित हुआ है- नई दिल्ली
![India International Trade Fair 2021: 40th trade fair begins in New Delhi](https://www.instafeed.org/uploads/a4784a2b2b8bf8862f67aef521c8b8ef.jpg)

  ## ✅ किस वर्ष को आसियान-भारत मैत्री वर्ष के रूप में घोषित किया गया है- 2022
![2022 to be celebrated as the 'ASEAN-India Friendship Year': PM Narendra  Modi - YouTube](https://i.ytimg.com/vi/Hli6-3My9sc/maxresdefault.jpg)

  ## ✅ किस राज्य ने 'रेस्पोंसिबल टूरिज्म ग्लोबल अवार्ड' जीता है- केरल
![Kerala Map Photo Paper Print Poster Photographic Paper 12 inch X 18 inch  Photographic Paper - Maps posters in India - Buy art, film, design, movie,  music, nature and educational paintings/wallpapers at Shopsy.in](https://rukminim1.flixcart.com/image/850/1000/kzogn0w0/poster/v/g/b/small-kerala-map-photo-paper-print-poster-photographic-paper-12-original-imagbn65vzu8m8mg.jpeg?q=90)

  ## ✅ किस देश ने COP-27 में 'इन ओवर लाइफटाइम' अभियान लांच किया है- भारत
![2022 United Nations Climate Change Conference - Wikipedia](https://upload.wikimedia.org/wikipedia/en/thumb/9/91/COP27_Logo.svg/1200px-COP27_Logo.svg.png)

  ## ✅ कौनसा देश 2024 में क्रिकेट वर्ल्ड कप अंडर-19 की मेजबानी करेगा- श्रीलंका
![Sri Lanka Map" Images – Browse 225 Stock Photos, Vectors, and Video | Adobe  Stock](https://t3.ftcdn.net/jpg/05/16/97/96/360_F_516979692_Riow3TU5kl9S9qMME6Z976pZEpnAziF6.jpg)

  ## ✅ हाल ही में केन्याई धावक रेंजू पर कितने साल का डोपिंग प्रतिबंध लगा है- 5 वर्ष
![Game over! Kenya's Kiprop slapped with hefty five-year ban for doping -  Capital Sports](https://www.capitalfm.co.ke/sports/files/2022/11/279336403_368325875232846_4315758093104396705_n-1024x576.jpg)

  ## ✅ एक ट्रिलियन डॉलर गंवाने वाली दुनिया की पहली सार्वजनिक सूचीबद्ध कंपनी कौन बनी है- अमेज़न
![Jeff Bezos Amazon Company Becomes the First Company in History to Lose $1  trillion Market Cap](https://st.adda247.com/https://wpassets.adda247.com/wp-content/uploads/multisite/sites/5/2022/11/16140212/L2aCmYvS-amazon1-1200x675-1.jpg)

  ## ✅ जलवायु परिवर्तन प्रदर्शन सूचकांक में भारत कौनसे स्थान पर रहा है- 8वे
![India Retains 10th Rank on Climate Change Performance Index 2022; Denmark  at 4th](https://affairscloud.com/assets/uploads/2021/11/India-retains-slot-in-top-10-on-Climate-Change-Performance-Index-CCPI-2022.jpg)

  ## ✅ किस देश ने G-20 शिखर सम्मलेन 2022 में 'Just Energy Transition Partnership' पर हस्ताक्षर किए है- इंडोनेशिया
![Just Energy Transition Partnership JETP :COP27 - To The Point | Drishti IAS  English - YouTube](https://i.ytimg.com/vi/3N3HDTO484E/maxresdefault.jpg)

  ## ✅ कौनसा भारतीय माइक्रो-ब्लॉग विश्व का दूसरा सबसे बड़ा माइक्रो ब्लॉग के रूप में उभरा है- Ku App
![Koo Users Alert! cool features launched, read the article for more  information...](https://heraldspot.com/static/c1e/client/90602/uploaded/90f86491a039a0c3199204c9fd085d57.png)

  ## ✅ किसने साओ पाउलो में ब्राज़ीलीआई ग्रा प्री में अपनी पहली F-1 रेस जीती है- जॉर्ज रुसेल
![George Russell Is Here, Finally](https://hips.hearstapps.com/hmg-prod.s3.amazonaws.com/images/george-russell-of-great-britain-and-mercedes-amg-petronas-news-photo-1645901985.jpg)

  ## ✅ अमेरिका ने किसपर रिफंड में देरी पर 1.4 मिलियन डॉलर का जुर्माना लगाया है- Air India
![Paytm boss Vijay Shekhar Sharma schooled for sharing Air India's Airbus  A380 image on Twitter, here's why | Aviation News | Zee News](https://pbs.twimg.com/media/FXkSKv6aAAENeGM?format=jpg&name=900x900)

  ## ✅ हाल ही में भारत स्टील का विश्व में कौनसा सबसे बड़ा उत्पादक बना है- दूसरा
![Top 10 Steel companies in India](https://www.constructionworld.in/assets/uploads/df046a7e08dc611d1ab3bf3401e40553.jpg)

  ## ✅ हाल ही में अंतराष्ट्रीय परिवार नियोजन सम्मलेन में किस देश को परिवार नियोजन की राष्ट्र श्रेणी उत्कृष्टता पुरस्कार 2022 से नवाजा गया है- भारत
![Virt - International Conference on Family Planning | Your guide to the  world's most meaningful events](https://virtpublic.s3-us-east-2.amazonaws.com/2021/04/virt-photos-4-2.png)

  ## ✅ सेल स्वर्ण जयंती कहानी लेखन प्रतियोगिता-2022 में हिंदी वर्ग का पहला पुरस्कार किसे दिया गया है- डानी प्रसाद शर्मा
![Former Union Minister And Samajwadi Party Leader Beni Prasad Verma Passes  Away - पूर्व केंद्रीय मंत्री और समाजवादी पार्टी के नेता बेनी प्रसाद वर्मा  का निधन, सपा प्रमुख अखिलेश ...](https://c.ndtvimg.com/2020-03/g0bgmdvc_beni-prasad-verma-twitter_625x300_27_March_20.jpg?im=Resize=(1230,900))

  ## ✅ किसने बिल्ली जीन किंग कप 2022 का खिताब जीता है- स्विट्ज़रलैंड
![Switzerland Map and Satellite Image](https://geology.com/world/switzerland-map.gif)

  ## ✅ किस राज्य सरकार ने अपने राज्य में रामायण और महाभारत सर्किट विकसित करने की घोषणा की है- उत्तर प्रदेश
![Yogi cabinet approves 24 proposals Ramayana and Mahabharata circuit to be  built | योगी कैबिनेट में 24 प्रस्तावों को मिली मंजूरी, बनेंगे रामायण और महाभारत  सर्किट, पढ़िए खास ...](https://image.tricitytoday.com/thumb/550x368/yogi-39535.jpg)

  ## ✅ किसको मेटा के न्यू इंडिया हेड के रूप में नियुक्त किया गया है- संध्या देवनाथन
![संध्या देवनाथन। Who is Sandhya Devanathan। Meta India Head -कौन हैं Sandhya  Devanathan जिन्हें मेटा ने बनाया इंडिया हेड?](https://images.herzindagi.info/image/2022/Nov/meta-head-sandhya-devnathan.jpg)

  ## ✅ हाल ही में कैम्ब्रिज डिक्शनरी ने किस शब्द को 'वर्ड ऑफ़ द ईयर 2022' घोषित किया है- Homer
![9,481 Homer Images, Stock Photos & Vectors | Shutterstock](https://www.shutterstock.com/image-vector/homer-colorful-typography-text-banner-260nw-1858379317.jpg)

  ## ✅ कौनसा राज्य एलीफैंट डेथ ऑडिट फ्रेमवर्क लाने वाला देश का पहला राज्य बन गया है- तमिलनाडु
![Tamil Nadu District Map, Tamil Nadu Political Map](https://www.burningcompass.com/countries/india/maps/tamil-nadu-district-map.jpg)

  ## ✅ किसने भारत का पहला निजी रॉकेट डिज़ाइन किया है- Skyroot Aerospace
![Skyroot Aerospace to launch India's first privately developed rocket into  space next week - BusinessToday](https://akm-img-a-in.tosshub.com/businesstoday/images/story/202211/image_-_skyroot_prarambh_unveiling-sixteen_nine.jpg)

  ## ✅ प्रधानमंत्री ग्रामीण आवास योजना में राजस्थान का कौनसा जिला पहले स्थान पर आया है- झुंझुनू
![Rajasthan District Map in Hindi HD](https://www.burningcompass.com/countries/india/maps/rajasthan-district-map-in-hindi-hd.jpg)

  ## ✅ हाल ही में ISRO ने गगणयान मिशन के क्रू मॉड्यूल की सुरक्षित लैंडिंग के लिए किसका सफल परिक्षण किया है- पैराशूट
![What is ISRO's IMAT Test for Gaganyaan Program?](https://st.adda247.com/https://s3-ap-south-1.amazonaws.com/adda247jobs-wp-assets-adda247/jobs/wp-content/uploads/sites/4/2022/11/21125859/ACA17AE6-C32A-4164-A281-9F686E656CD2.png)

  ## ✅ किस बॉलीवुड अभिनेता को 'सुपरस्टार ऑफ़ द डिकेड' अवार्ड से सम्मानित किया गया है- रणवीर सिंह
![Actor Ranveer Singh joins Indian startup story, invests in SUGAR Cosmetics  | Business Standard News](https://bsmedia.business-standard.com/_media/bs/img/article/2019-02/12/full/1549988381-1385.jpg)

  ## ✅ किस राज्य ने पूर्वोत्तर ओलंपिक खेलों में शीर्ष स्थान हासिल किया है- मणिपुर
![Northeast India - Wikipedia](https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/9/90/Northeast_india.png)

  ## ✅ ATP(एसोसिएशन ऑफ़ टेनिस प्रोफेशनल) रैंकिंग में नंबर 1 स्थान पाने वाले सबसे कम उम्र के खिलाडी कौन बने है- Carlos Alcaraz
![Rising star Carlos Alcaraz wins U.S. Open title and becomes youngest world  No. 1 | The Japan Times](https://cdn-japantimes.com/wp-content/uploads/2022/09/np_file_181646.jpeg)

  ## ✅ किस राज्य ने 9 दिवसीय अंतराष्ट्रीय फिल्म महोत्सव का उदघाटन किया है- गोवा
![Goa Maps](https://www.freeworldmaps.net/asia/india/goa/goa-map.jpg)

  ## ✅ किस फोरम ने गरीब देशों का समर्थन करने के लिए 'Loss And Damage' फंड लांच किया है- COP 27
![India to focus on climate finance, tech transfer at COP 27, delegation to  be led by Minister Bhupender Yadav - BusinessToday](https://akm-img-a-in.tosshub.com/businesstoday/images/story/202211/depositphotos_542465870-stock-photo-january-2022-brazil-photo-illustration-sixteen_nine.jpg?size=948:533)

  ## ✅ किसे 53वे भारतीय अंतराष्ट्रीय फिल्म महोत्सव में इंडियन फिल्म पर्सनालिटी ऑफ़ द ईयर 2022 पुरस्कार से सम्मानित किया गया है- चिरंजीवी
![Chiranjeevi birthday: 12 of his best songs that made him 'King of Dance' |  Entertainment News,The Indian Express](https://images.indianexpress.com/2021/08/Chiranjeevi-1200by667.jpg)

  ## ✅ 2022 में ग्लोबल पार्टनरशिप में आर्टिफिशल इंटेलिजेन्स का अध्यक्ष किसे चुना गया है- भारत
![Where is India Located? | India Location Map](https://www.whereig.com/images/where-is/india-location-map.jpg)

  ## ✅ किस देश ने ह्वासोंग-17 या मॉन्स्टर मिसाइल लांच किया है- उत्तर कोरिया
![Google's map of North Korea stirs social media passion and tensions](https://images.theconversation.com/files/19703/original/ypc7mczv-1359517667.jpg?ixlib=rb-1.1.0&q=45&auto=format&w=1200&h=1200.0&fit=crop)

  ## ✅ कामेंग हाइड्रो पावर स्टेशन कहा पर स्थापित किया गया है- अरुणाचल प्रदेश
![North-East India Map, Seven Sisters of India | India map, India holidays,  Northeast india](https://i.pinimg.com/736x/18/86/87/1886879648837c499440151434596c22.jpg)

  ## ✅ भारत किस देश के साथ 'Young Professionals Scheme' शुरू करने जा रहा है- UK
![UK- India young professionals scheme to offer 3000 UK visas for Indians -  Telegraph India](https://assets.telegraphindia.com/telegraph/2022/Nov/1668604202_untitled-design-42.jpg)

  ## ✅ रिस्पेक्ट फॉर मैरिज एक्ट किस देश से जुड़ा है- अमेरिका
![Tell the Senate: Pass the Respect for Marriage Act and Protect LGBTQ+  Southerners](https://can2-prod.s3.amazonaws.com/letters/photos/000/234/379/original/CSE-RFM-Twitter.png)

  ## ✅ किस राज्य ने 2022 में उत्तर पूर्व ओलम्पिक खेलो के दूसरे संस्करण की मेजबानी की है- मेघालय
![File:Northeast india map.png - Wikipedia](https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/d/d3/Northeast_india_map.png)

  ## ✅ किस राज्य को 'स्कॉच आर्डर ऑफ़ मेरिट' पुरस्कार से सम्मानित किया गया है- छत्तीसगढ़
![Chhattisgarh Tehsil Map](https://www.mapsofindia.com/maps/chhattisgarh/tehsil/chhattisgarh.jpg)

  ## ✅ भारत में सबसे अधिक ग्रिड इंटरैक्टिव अक्षय ऊर्जा क्षमता स्थापित करने वाला राज्य कौन बना है- कर्णाटक
![Karnataka District Map, Karnataka Political Map](https://www.burningcompass.com/countries/india/maps/karnataka-district-map.jpg)

  ## ✅ किसको भारतीय शास्त्रीय संगीत व नृत्य के छेत्र में उल्लेखनीय योग्यदान देने के लिए प्रतिष्ठित 'सुमित्रा चरत राम पुरस्कार' से सम्मानित किया गया है- उमा शर्मा
![INDIAN STORY DR.UMA SHARMA KATHAK DANCER - YouTube](https://i.ytimg.com/vi/GIMPkqwSzwI/maxresdefault.jpg)

  ## ✅ नॉर्वे देश ने अफ़ग़ानिस्तान में मानवीय कार्यो के लिए कितने मिलियन क्रोनर दान की घोषणा की है- 220 मिलियन
![Kabul | History, Culture, Map, & Facts | Britannica](https://cdn.britannica.com/97/64597-050-37D333B9/Kabul-Afghanistan-locator-map-city.jpg)

  ## ✅ राष्रपति भवन 1 दिसंबर से सप्ताह में कितने दिन जनता के दर्शन के लिए खुलेगा- 5 दिन
![Mughal Gardens | Rashtrapati Bhavan](https://rashtrapatisachivalaya.gov.in/rbtour/sites/default/files/styles/circuit_image_slider_top/public/circuit/EX8_0771.jpg?itok=-vRd2ES5)

  ## ✅ किसने ग्रेटर नॉएडा के गौतमबुद्ध विश्वविद्यालय में आयोजित 'यूनेस्को इंडिया-अफ्रीका है थाकान 2022' का शुभारंभ किया है- योगी आदित्यनाथ
![Yogi Adityanath to inaugurate Uttar Pradesh BJP executive meeting | Deccan  Herald](https://www.deccanherald.com/sites/dh/files/styles/article_detail/public/articleimages/2022/05/29/yogi-adityanath-pti-1113452-1653805854.jpg?itok=6dMPqoc6)

  ## ✅ 'कर्मयोगी प्रारंभ' किस वर्ग के लोगो के लिए तैयार किया गया पाठ्यक्रम है- सरकारी कर्मचारी
![PM Launches Karmayogi Prarambh Module: An initiative Under Rojgar Mela](https://img.jagranjosh.com/images/2022/November/22112022/PM-Launches-Karmayogi-Prarambh-Module-min.jpg)

  ## ✅ संगाई महोत्सव 2022 किस राज्य में मनाया जाने वाला सांस्कृतिक उत्सव है- मणिपुर
![Sangai Festival – It's only getting bigger and better! - MyGov Blogs](https://blog.mygov.in/wp-content/uploads/2019/11/Inner-Image-6.jpg)

  ## ✅ किस अशियाई देश ने 'आत्महत्या रोकथाम निति' जारी की है- भारत
![आत्महत्या की परिभाषा और उसे रोकने के उपाय | Aatmhatya Roktham Divas](https://www.dilsedeshi.com/wp-content/uploads/2020/09/Aatmhatya-Roktham-Divas-9.jpg)

  ## ✅ यूरोपीय संसद ने किस देश को आतंकवाद के राज्य प्रायोजन के रूप में नामित किया है- रूस
![Russia Map | Infoplease](https://i.infopls.com/images/mrussia.gif)

  ## ✅ किसे '53 ऑवर चैलेंज' की सर्वश्रेष्ठ फिल्म घोषित किया गया है- डियर डायरी
![Horror Film DEAR DIARY - Full Movie | Supernatural Thriller - YouTube](https://i.ytimg.com/vi/6DZsH8HDX1M/maxresdefault.jpg)

  ## ✅ हाल ही में जारी विश्व नेताओं की लोकप्रियता के बारे में जारी रेटिंग में कौन शीर्ष पर रहा है- नरेंद्र मोदी
![PM Narendra Modi turns 72: Top 10 economic policies by 14th Prime Minister  of India | Economy News | Zee News](https://english.cdn.zeenews.com/sites/default/files/styles/zm_700x400/public/2022/09/16/1091311-narendra-modi-tw1.jpg)

  ## ✅ भारत का पहला नाईट स्काई अभ्यारण कहा स्थापित किया गया है- लद्दाख
![See a Sky Full of Stars at These Certified Dark-Sky Parks · National Parks  Conservation Association](https://npca.s3.amazonaws.com/images/11827/69fe7cda-29c3-4bc2-8a20-8e031160e560-banner.jpg?1523565780)

  ## ✅ किस देश ने 27 साल के प्राकृतिक गैस आपूर्ति सौदे के लिए चीन के साथ साझेदारी की है- क़तर
![Qatar | Map, Pronunciation, World Cup 2022, Life, People, & Flag |  Britannica](https://cdn.britannica.com/80/5780-050-D9E4C879/Qatar-map-boundaries-cities-locator.jpg)

  ## ✅ किस देश ने 'ऑपरेशन टर्टलशील्ड' लांच किया है- भारत
![Chinese Seize Turtle Products and in a Black Market Crackdown](https://i.insider.com/5c06f79e499ade756170c112?width=580&format=jpeg)

  ## ✅ किस देश ने 'ऑपरेशन अंतरिक्ष यान' लांच किया है- अमेरिका
![An Open Sky Policy for the Space Age - Open The Magazine](https://openthemagazine.com/wp-content/uploads/2016/06/Opensky.jpg)

  ## ✅ किस देश ने भारत के साथ अपना मुक्त व्यापार समझौता पारित किया है- ऑस्ट्रेलिया
![Australia | History, Cities, Population, Capital, Map, & Facts | Britannica](https://cdn.britannica.com/86/183586-050-A05EF881/World-Data-Locator-Map-Australia.jpg)

  ## ✅ किसने 'नाउ यू ब्रीद' नामक पुस्तक लिखी है- राखी कपूर
![Now You Breathe](https://notionpress.com/coveruploads/634fee8821b17-6844939589.png)

